[framed](../Page/File:NRZcode.png.md "wikilink")

**不歸零**[編碼](../Page/編碼.md "wikilink") (**non-return-to-zero** line code,
**NRZ**) 指的是一種[二進位的訊號代碼](../Page/二進位.md "wikilink")，在這種傳輸方式中，1 和 0
都分別由不同的電子狀態來表現，除此之外，沒有中性狀態、亦沒有其他種狀態。這種脈衝的能量比[歸零代碼](../Page/歸零代碼.md "wikilink")(return-to-zero,
RZ) 要來得密集，但它傳輸時是不停歇的，這代表同步信號必須在此代碼之外獨自傳輸。

在給定一個信號頻率的情況下（比如說[位元率](../Page/位元率.md "wikilink")），NRZ
代碼只需要[曼徹斯特碼](../Page/曼徹斯特碼.md "wikilink")
(Manchester code) 的一半頻寬。

當用於非同步傳輸時，由於缺少中性狀態，必須依靠其他種機制，來達成在同步傳輸中使用時鐘偵測錯誤的資料回復工作。

NRZ-Level
本身並非一種同步系統，而更是一種編碼方式，因為它可用於同步環境、或非同步環境中，也就是不管有沒有明確的時鐘訊號，都可以運作。所以，討論
NRZ-Level 編碼是否在時鐘「跳動 (clock-edge)」或「跳動之間 (between
clock-edge)」並非必要的，因為每一個訊號一定都是以給定的時脈來傳輸的，這就暗示了訊號內在的時脈。真正的問題是，能否在接收端以當初取樣時的同樣頻率重繪該訊號。

然而，由於 NRZ 訊號的脈衝與時鐘是一致的，這就很容易看出 NRZ-Level
和其他編碼方式的不同，例如前面提到的曼徹斯特碼，它需要明確的時脈資訊（即
NRZ 和時鐘的 XOR 值），還能看出與 NRZ-Mark 和 NRZ-Inverted 等編碼的不同。

## 單極 NRZ-Level

[Nrz-lb.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nrz-lb.gif "fig:Nrz-lb.gif")

「1」由一種物理電平表現，例如傳輸線上的直流偏移 (DC bias)。

「0」由另一種電平表現（通常是正電壓）。

在時脈術語中，通常「1」沿著上一個位元的時脈邊緣，維持或改變到一個較低的位置；而「0」則沿著上一個位元的時脈邊緣，維持或改變到一個較高的位置，或者兩者反過來。這可能會造成一長串不改變的電平，讓同步工作變得困難。一個解決辦法是只傳送有著許多變化的訊號，見[限制遊長](../Page/限制遊長.md "wikilink")
(Run Length Limited)。

圖表顯示最低一條線代表真正的零電平，而其上是代表「0」的邏輯電平，電壓代表「1」，這種配置較稀少。

## 兩極 NRZ-Level

「1」由一物理電平表現（通常是負電壓）。

「0」由另一電平表現（通常是正電壓）。

在時脈術語中，兩極的 NRZ-Level 電壓沿著上一個位元的時脈邊緣，從正轉向負。

這種訊號的例子是 [RS-232](../Page/RS-232.md "wikilink")，它的「1」是 -5v 至 -12V
之間、「0」是 +5V 至 +12V 之間。

## NRZ-Mark

[NRZ_mark.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NRZ_mark.png "fig:NRZ_mark.png")
「1」由物理電平的改變來表示。

「0」由物理電平的沒有改變來表示。

在時脈術語中，沿著上一個位元的時脈邊緣作出改變的代表「1」，沒有改變的代表「0」。

觀看圖表來理解以改變為基礎的編碼時，必須理解到如果第一個位元之前的初始狀態被判斷為相反的，則整個訊號會是反相的、或部份反相的。

在其他文件中，這個編碼很常只用「NRZ」單名來稱呼\[1\]；FIPS 1037 也把「不歸零改變為一 (non-return-to-zero
change-on-ones)」和「不歸零一 (non-return-to-zero one)」定義為與此相同的東西。

## NRZ-Space

[Nrz-s.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nrz-s.gif "fig:Nrz-s.gif")

「1」由物理電平的沒有改變來表現。

「0」由電平的改變來表現。

在時脈術語中，沿著前一個位元的時脈邊緣改變的電平代表的是「0」。

這個「改變為零」的應用例子是 [High-Level Data Link
Control](../Page/High-Level_Data_Link_Control.md "wikilink") 和
[USB](../Page/USB.md "wikilink")。它們利用[插入零位元來避免長串的未改變位元](../Page/插入零位元.md "wikilink")（即使資料中包含了大量的
1 位元-{序列}-）。HDLC 傳輸器會在連續的五個 1 位元後面，自動插入一個 0 位元（一個例外是區塊定義符
"01111110"）。USB 傳輸器會在六個連續的 1 位元後，插入一個 0
位元。接收端將使用每一個電平的轉換（不管是資料本身還是自動插入位元）來維持時脈的同步性，若不為同步，則這些插入
0 位元會被忽略。

## NRZ-Inverted ([NRZI](../Page/NRZI.md "wikilink"))

[framed](../Page/File:NRZI_example.png.md "wikilink")
[framed](../Page/File:Nrz-i.gif.md "wikilink")
一改變：「1」為物理電平上的改變。「0」為沒有改變。

零改變：「0」為物理電平上的改變。「1」為沒有改變。

改變發生在當下位元的時鐘脈衝前緣。

但是，NRZI 會有長串的 0或1
位元出現，導致時脈回覆有困難，可以使用一些編碼技巧（例如遊長限制）來解決。[曼徹斯特碼永遠有時脈信號](../Page/曼徹斯特碼.md "wikilink")，但傳輸效率比
NRZI 低。

NRZI
編碼被用於[磁帶的錄音](../Page/磁帶.md "wikilink")、[CD的刻录和標準](../Page/CD.md "wikilink")
[USB](../Page/USB.md "wikilink") 的傳訊。

## 注

<references/>

## 參見

  - [交替反转码](../Page/交替反转码.md "wikilink")
  - Enhanced Non-Return-to-Zero-Level
    [E-NRZ-L](../Page/E-NRZ-L.md "wikilink")
  - [Return-to-zero](../Page/Return-to-zero.md "wikilink")
  - [线路码](../Page/线路码.md "wikilink")
  - [UART](../Page/UART.md "wikilink")（通用異步收發傳輸器）

## 參考資料

  - Brey, Barry. *The Intel Microprocessors*, Columbus: Pearson Prentice
    Hall. ISBN 0-13-119506-9
  - [Federal Standard
    1037C](../Page/Federal_Standard_1037C.md "wikilink") in support of
    [MIL-STD-188](../Page/MIL-STD-188.md "wikilink")

[Category:编码](../Category/编码.md "wikilink")

1.  例如 [non return to
    zero](http://www.inetdaemon.com/tutorials/theory/modulation/non_return_to_zero.shtml)